美今起對1.56萬億中國貨徵關稅 影響遍及五大層面

美國對價值2000億美元（1.56萬億）進口中國商品加徵10%關稅香港時間中午12時正式生效，中方旋即表示會奉陪到底，將會於關稅啟動的同一天，即今天對600億美元進口美國商品加徵5%到10%的關稅，這場貿易戰會持續多久，無人能料，若然拖延至2019年，稅率更將增至25%，肯定對消費者、企業、金融巿場、全球經濟以及美國政府等五大範疇構成影響。

消費者方面：
美國對中國加徵關稅的商品清單洋洋194頁紙，由雪櫃、木製傢具、單車等，可謂應有盡有，有美國的消費組織形容，是次受影響的產品，近乎覆蓋美國人所有日常生活。由於預料受影響企業會將稅項轉嫁消費者，美國人為此波貿易戰而開支更大，這是毋庸置疑。

美國企業：
對於美國企業，關稅導致成本增加是必然的，這也是眾多企業在美國威脅會向中國產品施加關稅時提出的警告， 但有分析指，成本可計算，但中美貿易關係的不明朗，加上貿易戰歷時多久無法知曉，令企業難於策劃未來發展方向。

金融巿場：
受惠於企業稅今年大幅削減，及美國經濟連續十年擴張，美國三大指數，包括道指、標普及納斯達克，都在貿易戰宣佈即將拉開後失跌後揚，加徵關稅的消息未對市場帶來太大衝擊，但兩國的姿態卻令投資者關注中美在主要分歧，包括知識產權，貿易逆差等問題上難於傾向以和為貴。

全球經濟：
若將視野再拉開一點，美元滙價自貿易戰起不斷飈升，中美持久的貿易戰，勢將影響其他原已陷入危機的國家，包括土耳其及阿根廷等的經濟。倘若美國施加的關稅令中國經濟放緩，則依賴出口往中國的新興經濟將會受影響，繼而可能拖累全球經濟。

美國政治：
由於美國國會中期選舉臨近，貿易戰亦成為政治工具，美國總統特朗普（Donald Trump）認為這將有助共和黨在選舉中勝出，但有民主黨議員則反將這趟貿易戰，視為可幫她一把、保持席位的議題，北卡萊納州民主黨籍參議員海特坎普（Heidi Heitkamp）就在美國宣佈加徵稅項的當晚作出譴責，直指要解決美中貿易問題，有更多更聰明的方法。
根據上月底公布美聯社有份參與的一項民意調查顯示，超過六成美國人不認同特朗普在貿易談判中的處理手法。

得啦知你實贏